\chapter{Serverové jadro a API}\label{chap:server-side}

V podkapitole \hyperref[sec:technologies]{2.3 Použité technológie} sme uviedli a zdôvodnili výber programovacieho jazyka Java a frameworku Play 
ako technológie na strane servera.
Play v sebe zahŕňa kompletný návrhový vzor Model-View-Controller. 
Časť View návrhového vzoru MVC je sprostredkovaná pomocou kvalitného templatovacieho nástroja založeného na jazyku Scala,
inšpirovaného ASP.NET Razor-om.
Vzhľadom na skutočnosť, že sme zvolili prístup serverovej API, časť View sme v našom projekte nevyužili. 

\section{Modely}

Rovnako ako v prehliadačovej časti, aj tu modely reprezentujú entity, vyskytujúce sa v dátovom modeli.
Sú zastúpené triedami, dediacimi od triedy \texttt{play.mvc.Model}, ktorá v sebe zahŕňa perzistenciu v databáze. 
Pridáva triede základné metódy save, update a destroy. 

Mapovanie do databázy je spostredkované anotáciami. Sú využívané na označenie triedy ako perzistentnej aj na definovanie vzťahov medzi triedami.
Medzi základné anotácie patrí \texttt{@Entity} - označuje triedu perzistentnú v databáze, \texttt{@Id} - označuje parameter použitý ako jednoznačný identifikátor 
a \texttt{@ManyToOne}, \texttt{@OneToMany}, \texttt{@OneToOne} a \texttt{@ManyToMany} - relačné anotácie.
Na komunikáciu s databázou sa používa inštancia triedy \texttt{Finder}. 
Obsahuje metódy získavajúce konkrétnu inštanciu na základe parametra \texttt{ID} a metódy na vyhľadávanie zoznamu položiek.
Vo frameworku je použitý Ebean ORM systém. Jeho značnou výhodou je prehľadná takzvaná bodková syntax. 

Z nášho pohľadu za najzaujímavejší model pokladáme triedu používateľa,
ktorá spravuje registráciu, prihlasovanie a ďalšie akcie týkajúce sa používateľa. 
Nastavuje \texttt{session} tak, aby si pamätala prihláseného používateľa a ponúka metódu, ktorá vracia daného používateľa, alebo iba jeho \texttt{ID}.
Spravuje tiež práva používateľa, reprezentovaného inštanciou triedy, na úkony súviciace s aplikáciou.
Všetky modely v aplikácii obsahujú metódu \texttt{toJson}, ktorá vytvorí objekt \texttt{JsonNode}, reprezentujúci danú inštanciu modela.

\section{Kontrolery}

Kontrolery spracovávajú dopyty na server. 
Ako parameter dostávajú informácie z URL adresy a pomocou funkcie \texttt{request()} získavajú informácie o aktuálne spracovávanej požiadavke.
Metóda \texttt{request()} vracia inštanciu triedy \texttt{Http.Request}, ktorá obsahuje všetky informácie o dopyte, napríklad telo, hlavičku, atď.

V našej aplikácii sme vytvorili kontrolery priradené konkrétnym modelom. Napríklad modelu User sme vytvorili kontroler Users.
Spracovávajú požiadavky na konkrétne entity, a to najmä na vytvorenie a upravenie inštancie, 
vrátenie jednej inštancie alebo zoznamu a zmazanie inštancie z databázy. 
Pre niektoré modely riešia aj požiadavky na vyhľadávanie a automatické dopĺňanie textu.

Kontrolery v aplikácii dedia od triedy \texttt{play.mvc.Controller}. 
Jednotlivé akcie odpovedajúce na dopyty sú reprezentované statickými funkciami, ktoré vracajú inštanciu triedy Result.
V prípade asynchrónneho spracovávania požiadaviek vrátia inštanciu triedy \texttt{Promise<Result>}, prísľub výsledku.

Jedoduchá tvorba výsledku je zabezpečená statickými metódami \texttt{ok()},\texttt{ badRequest()}, \texttt{forbidden()}, atď., 
ktoré nastavujú obsah, hlavičku a chybový kód odpovede podľa ich argumentu a významu.
Pomocou nich je možné generovať HTML stránky prostredníctvom \texttt{Views}, v našej aplikácii sme túto funkcionalitu nevyužili.

\subsection{URL mapovanie}

Je realizované pomocou smerovacieho konfiguračného súboru \texttt{conf/routes}.
Obsahuje zoznam všetkých URL adries používaných aplikáciou.
Každý riadok obsahuje HTTP metódu, vzor URI a k nemu priradenú akciu.

Pre každý kontroler mapujeme päť základných smerovacích pravidiel. 
\begin{minted}{java}
GET     /services.json        controllers.Services.items()
POST    /services.json        controllers.Services.newItem()
GET     /services/:id.json    controllers.Services.item(id: Long)
PUT     /services/:id.json    controllers.Services.editItem(id: Long)
DELETE  /services/:id.json    controllers.Services.deleteItem(id: Long)
\end{minted}
\texttt{GET /entities.json} slúži na získanie zoznamu entít zo servera. 
V tele dopytu je možné zadávať parametre, napríklad \texttt{providerId}, \texttt{what} a \texttt{where} pri vyhľadávaní.\linebreak
\texttt{POST /entities.json} je URL určená na vytváranie nových inštancií entít. 
Parametre novej inštancie sa nachádzajú v tele požiadavky vo formáte JSON.
\texttt{/services/:id.json} je miesto, kde sú mapované akcie s konkrétnou inštanciou na serveri. 
\texttt{:id} označuje miesto pre voliteľnú časť URL, ktorá je následne použitá v akcii prislúchajúcej danému smerovaniu.
V aplikácii sme využili metódy GET, PUT a DELETE na získanie, upravenie a vymazanie inštancie zo servera.

Na základe smerovacieho konfiguračného súboru je možné vo frameworku Play spätné zisťovanie URL adresy prislúchajúcej ku konkrétnej akcii.
V našej aplikácii sme túto možnosť nevyužili, nakoľko server nevykresľuje žiadne časti HTML.

V smerovacom konfiguračnom súbore sa nastavuje aj prístup ku statickým súborom.
\begin{minted}{java}
GET     /assets/*file     controllers.Assets.at(path="/public", file)
\end{minted}
kde \texttt{*file} označuje cestu vrátane lomítok, ktorá je následne použitá pri hľadaní súboru v priečinku \texttt{/public}.

\section{Správa prístupových práv}

V aplikácii sa nachádzajú základné práva na prístup a úpravu jednotlivých poskytovateľov, služieb a rezervácií. 
Sú definované vzťahom \texttt{Many-To-One} medzi poskytovateľom a používateľom. 
Každý poskytovateľ má jedného používateľa, kotrý je jeho administrátorom. 
Ten má právo vykonávať všetky úkony spojené s daným poskytovateľom.

V prípade väčších poskytovateľov je potrebné umožniť prideľovanie práv aj iným používateľom ako administrátorovi. 
Na tento účel sme navrhli jednoduchý systém zahŕňajúci všetky dôležité alternatívy priraďovania práv.
Medzi základné možnosti určujúce požiadavky na návrh systému práv patria:
\begin{itemize}
	\item právo upravovať detaily poskytovateľa bez možnosti akejkoľvek manipulácie so službami a rezerváciami,
	\item právo pridávať, odoberať a upravovať všetky rezervácie konkrétnej služby bez možnosti inej manipulácie s poskytovateľom,
	\item právo spravovať služby bez možnosti zasahovania do rezervácií,
	\item právo upravovať konkrétnu službu a pridávať, odoberať a upravovať rezervácie k nej prislúchajúce,
	\item spravovať všetky rezervácie bez možnosti ľubovoľných iných úprav.
\end{itemize}

Pre tento systém sme navrhli dva základné druhy práv. Prvým je právo upravovať detaily cieľa a druhým právo pridávať, odoberať a upravovať potomkov cieľa.

Práva sú uložené v tabuľke \texttt{permissions}, ktorá tvorí perzistenciu pre model \texttt{Permission}. 
Majú voliteľný parameter \texttt{service\_id}, ktorý určuje, či cieľom práva je poskytovateľ alebo jeho služba s \texttt{ID} \texttt{service\_id}.
Entity sú vo vzťahu predok $\rightarrow$ potomok nasledovne: poskytovateľ $\rightarrow$ služba $\rightarrow$ rezervácia.
Pridelením práva upravovať potomkov konkrétnej služby určenej nepovinným parametrom \texttt{service\_id}, 
vzniká možnosť pridávať, odoberať a upravovať rezervácie prislúchajúce k tejto službe.

Predmetné typy práv sú reprezentované typom \texttt{enum}. 
Právo upravovať reprezentuje \texttt{EDIT}, ukladané v databáze znakom \texttt{E} 
a právo spravovať potomkov reprezentuje \texttt{MANAGECHILDREN}, v databáze znakom \texttt{M}.

\section{Autentifikácia}

Autentifikácia je realizovaná metódami kontrolera \texttt{Users} \texttt{login}, \texttt{logout} a \texttt{actualUser}, ktoré sú v smerovacom konfiguračnom súbore mapované na 
\texttt{POST /login.json},\linebreak
\texttt{GET  /actual\_user.json} a 
\texttt{POST /logout.json}.
Login prijíma parametre e-mailu, hesla a zapamätania prihlásenia vo formáte JSON. 

Na overenie prihlásenia metódy používajú modely \texttt{User} a \texttt{Passwd}, 
na overenie hesla externú triedu.
Po realizácii overenia je zavolaná metóda \texttt{User.login}, ktorá uloží \texttt{ID} prihláseného používateľa do \texttt{session}.
Ak sa v prihlasovacích údajoch vyskytoval parameter \texttt{remember} s priradenou hodnotou \texttt{true}, zavolá sa metóda \texttt{User.remember()}, 
ktorá uloží ID aktuálneho používateľa do \texttt{cookie} a označí ju \texttt{secret} kľúčom.
